{"code": "AI-Z08", "lang": "en", "description": "\n<div class='wikiH2 schemaColorLevel4'>Anteil der erwerbslosen Personen in Privathaushalten an den Erwerbspersonen in Privathaushalten (Erwerbst\u00e4tige und Erwerbslose) im erwerbsf\u00e4higen Alter (ab 15 Jahren) (Erwerbslosenquote)</div><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Aussage</div>Der Indikator zeigt aus \u00f6konomischer Sichtweise die relative Unterauslastung des Produktionsfaktors Arbeit. Er gibt Auskunft \u00fcber das Verh\u00e4ltnis der Personen ohne Arbeitsverh\u00e4ltnis, die dem Arbeitsmarkt zur Verf\u00fcgung stehen und sich um einen Arbeitsplatz bem\u00fchen, zu den Erwerbspersonen (Erwerbst\u00e4tige und Erwerbslose) insgesamt.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Indikatorberechnung</div>F\u00fcr die Berechnung des Indikators  Erwerbslosenquote  zum Stichtag 9. Mai 2011 wird die Anzahl der erwerbslosen Personen in Privathaushalten im Alter ab 15 Jahren durch die Anzahl der Erwerbspersonen in Privathaushalten (Erwerbst\u00e4tige und Erwerbslose) im erwerbsf\u00e4higen Alter (ab 15 Jahren) dividiert und mit 100 multipliziert.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Herkunftsstatistiken</div>Der Indikator beruht auf Daten des am 9. Mai 2011 durchgef\u00fchrten registergest\u00fctzten Zensus.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Merkmalsbeschreibungen</div><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Bev\u00f6lkerung</span></li></ul>Zur Bev\u00f6lkerung z\u00e4hlen die Einwohner, die zum Stichtag 9. Mai 2011 ihren Hauptwohnsitz in der Gemeinde hatten. Nicht zur Bev\u00f6lkerung geh\u00f6ren im Ausland t\u00e4tige Angeh\u00f6rige der Bundeswehr, der Polizeibeh\u00f6rden und des Ausw\u00e4rtigen Dienstes sowie ihre dort ans\u00e4ssigen Familien.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Privathaushalt</span></li></ul>Als Privathaushalt wird ein Haushalt bezeichnet, der nur aus Personen besteht, die eine eigene Haushaltsf\u00fchrung aufweisen. Ein Haushalt besteht aus mindestens einer Person. Alle Personen, die unabh\u00e4ngig von ihrem Wohnstatus (Haupt-/Nebenwohnsitz) gemeinsam in einer Wohnung leben, gelten als Mitglieder desselben Haushalts, so dass es einen Haushalt pro belegter Wohnung gibt. Personen in Gemeinschafts- bzw. Anstaltshaushalten sind hier nicht enthalten. Eine Person des Privathaushalts wird als Bezugsperson bestimmt. Ausgehend von dieser Person werden der Haushaltstyp und die Stellung der weiteren Personen im Privathaushalt bestimmt.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Alter</span></li></ul>Das Alter der Person bezeichnet das vollendete Lebensjahr zum Stichtag 9. Mai 2011.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Erwerbslose</span></li></ul>Als erwerbslos gilt jede Person im erwerbsf\u00e4higen Alter ab 15 Jahren, die in einem einw\u00f6chigen Berichtszeitraum (9. bis 15. Mai 2011) nicht erwerbst\u00e4tig war, aber in den letzten vier Wochen vor der Befragung aktiv nach einer T\u00e4tigkeit gesucht hat. Auf den zeitlichen Umfang der gesuchten T\u00e4tigkeit kommt es nicht an. Eine neue Arbeit muss innerhalb von zwei Wochen aufgenommen werden k\u00f6nnen. Die Einschaltung einer Agentur f\u00fcr Arbeit oder eines kommunalen Tr\u00e4gers in die Suchbem\u00fchungen ist nicht erforderlich.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Erwerbst\u00e4tige</span></li></ul>Erwerbst\u00e4tig im Sinne der ILO-Definition ist jede Person im erwerbsf\u00e4higen Alter von 15 bis 74 Jahren, die in einem einw\u00f6chigen Berichtszeitraum mindestens eine Stunde lang gegen Entgelt oder im Rahmen einer selbstst\u00e4ndigen oder mithelfenden T\u00e4tigkeit gearbeitet hat. Auch wer sich in einem formalen Arbeitsverh\u00e4ltnis befindet, das er im Berichtszeitraum nur vor\u00fcbergehend nicht ausge\u00fcbt hat, gilt als erwerbst\u00e4tig.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Erwerbspersonen</span></li></ul>Die Zahl der Erwerbspersonen ergibt sich aus der Summe der Erwerbst\u00e4tigen und der Erwerbslosen.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Weiterf\u00fchrende Informationen</div><a class='localLink' href='https://ergebnisse.zensus2011.de/' target='_blank'>Auswertungsdatenbank</a><br><a class='localLink' href='https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=statistikenVerzeichnis ' target='_blank'>Regionaldatenbank: Themenbereiche</a>", "name": "Erwerbslosenquote", "type": "Merkmal"}