{"code": "AI0312", "lang": "de", "description": "\n<div class='wikiH2 schemaColorLevel4'>Anteil der in Ganztagsbetreuung betreuten Kinder im Alter von 3 bis 5 Jahren an den Kindern gleichen Alters</div><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Aussage</div>Der Indikator gibt Hinweise auf den Umfang der Inanspruchnahme der Ganztagsbetreuung von Kindern im sogenannten Kindergartenalter.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Indikatorberechnung</div>F\u00fcr die Berechnung des Indikators \"Anteil der in Ganztagsbetreuung betreuten Kinder im Alter von 3 bis 5 Jahren an den Kindern gleichen Alters\" wird die Zahl der zum Stichtag 15. M\u00e4rz in Kindertageseinrichtungen und \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege betreuten Kinder im Alter von 3 bis 5 Jahren mit vertraglich vereinbarter Betreuungszeit von mehr als 7 Stunden pro Tag durch die Zahl der Einwohner gleichen Alters zum 31. Dezember des Vorjahres dividiert und mit 100 multipliziert. Kinder die sowohl eine Kindertageseinrichtung besuchen als auch durch \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Kindertagespflegepersonen betreut werden, werden f\u00fcr diesen Indikator nur einfach gez\u00e4hlt.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Herkunftsstatistiken</div>Der Indikator beruht auf Daten der Statistiken der Kinder- und Jugendhilfe sowie aus der Bev\u00f6lkerungsstatistik.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Merkmalsbeschreibungen</div><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Ganztagsbetreuung</span></li></ul>Von einer Ganztagsbetreuung kann gesprochen werden, wenn das Kind mehr als sieben Stunden pro Tag in einer Kindertageseinrichtung oder in Kindertagespflege betreut wird.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Kindertagesbetreuung</span></li></ul>Als Kindertagesbetreuung wird die \u00f6ffentlich organisierte und finanzierte Form der Kinderbetreuung bezeichnet. Sie geh\u00f6rt zur Kinder- und Jugendhilfe. Ihre rechtliche Grundlage findet sie im Kinder- und Jugendhilfegesetz. Kindertagesbetreuung umfasst die Erziehung, Bildung und Betreuung von Kindern in Tageseinrichtungen und in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderter Kindertagespflege.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Kindertageseinrichtung</span></li></ul>Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder sind Einrichtungen, in denen Kinder ganzt\u00e4gig oder f\u00fcr einen Teil des Tages aufgenommen sowie erzieherisch und pflegerisch betreut werden, die \u00fcber haupt- oder nebenberufliches Personal verf\u00fcgen und f\u00fcr die eine Betriebserlaubnis nach \u00a7 45 SGB VIII oder eine vergleichbare Genehmigung vorliegt.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Kindertagespflege</span></li></ul>Die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Kindertagespflege bezeichnet die zeitweise Betreuung von Kindern bei einer von den Jugend\u00e4mtern gef\u00f6rderten Tagespflegeperson (Tagesmutter bzw. Tagesvater). Die \u00f6ffentlich gef\u00f6rderte Kindertagespflege ist neben der Tagesbetreuung in Kindertageseinrichtungen eine gleichwertige Form der Kindertagesbetreuung. Private Tagespflegeverh\u00e4ltnisse werden bei diesem Indikator nicht ber\u00fccksichtigt.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Einwohner</span></li></ul>Zu den Einwohnern Deutschlands geh\u00f6ren alle Personen (Deutsche und Ausl\u00e4nder), die im Bundesgebiet ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz haben. Nicht zu den Einwohnern z\u00e4hlen jedoch die Angeh\u00f6rigen ausl\u00e4ndischer Missionen und Streitkr\u00e4fte. F\u00fcr die Berechnung des Indikators \"Anteil der in Ganztagsbetreuung betreuten Kinder im Alter von 3 bis 5 Jahren an den Kindern gleichen Alters in Prozent\" wird die Zahl der Einwohner im Alter von 3 bis 5 Jahren am 31.12. des Vorjahres herangezogen. Die Einwohnerzahlen stammen von den Statistischen \u00c4mtern des Bundes und der L\u00e4nder und basieren in den alten Bundesl\u00e4ndern auf den Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung vom 25. Mai 1987. In den neuen Bundesl\u00e4ndern ist die am 3. Oktober 1990 festgestellte amtliche Einwohnerzahl die Grundlage. Ab dem Berichtsjahr 2011 werden die Ergebnisse auf der Grundlage des am 9. Mai 2011 durchgef\u00fchrten Zensus dargestellt.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Regionale Besonderheiten</span></li></ul>Niedersachsen: Infolge der Zusammenlegung der Landkreise G\u00f6ttingen und Osterode am Harz am 1. November 2016 k\u00f6nnen f\u00fcr die Kreisebene f\u00fcr das Berichtsjahr 2016 f\u00fcr den neuen Landkreis G\u00f6ttingen keine Werte angezeigt werden.<br><br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Weiterf\u00fchrende Informationen:</div><a class='localLink' href='https://www.destatis.de/DE/Publikationen/Qualitaetsberichte/Soziales/EinrichtungenTeil3_1.pdf?__blob=publicationFile' target='_blank'>Statistiken der Kinder- und Jugendhilfe Teil III.1:Kinder und t\u00e4tige Personen in Tageseinrichtungen</a><br><a class='localLink' href='https://www.destatis.de/DE/Publikationen/Qualitaetsberichte/Soziales/EinrichtungenTeil3_3.pdf?__blob=publicationFile' target='_blank'>Statistiken der Kinder- und Jugendhilfe Teil III.3:Kinder und t\u00e4tige Personen in \u00f6ffentlich gef\u00f6rderterKindertagespflege</a><br><a class='localLink' href='https://www.destatis.de/DE/Publikationen/Qualitaetsberichte/Bevoelkerung/Bevoelkerungsfortschreibung.pdf?__blob=publicationFile ' target='_blank'>Bev\u00f6lkerungsfortschreibung</a><br><a class='localLink' href='https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=statistikenVerzeichnis ' target='_blank'>Regionaldatenbank: Themenbereiche</a>", "name": "Ganztagsbetreuung 3 bis 5 Jahre", "type": "Merkmal"}