{"code": "AI0601", "lang": "de", "description": "\n<div class='wikiH2 schemaColorLevel4'>Anteil der Stimmen f\u00fcr die CDU/CSU an den g\u00fcltigen Stimmen insgesamt bei der Europawahl</div><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Indikatorberechnung</div>F\u00fcr die Berechnung des Indikators 'Anteil der Stimmen f\u00fcr die CDU/CSU an den g\u00fcltigen Stimmen insgesamt' werden die Stimmen f\u00fcr die CDU/CSU durch die g\u00fcltigen Stimmen insgesamt dividiert und mit 100 multipliziert.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Herkunftsstatistik</div>Der Indikator beruht auf Daten der Allgemeinen Europawahlstatistik.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Merkmalsbeschreibungen</div><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Wahlberechtigte</span></li></ul>Wahlberechtigt sind alle Deutschen sowie alle Unionsb\u00fcrger mit einer Wohnung oder mit gew\u00f6hnlichem Aufenthalt in der Bundesrepublik Deutschland, die am Wahltag das 18. Lebensjahr vollendet haben, seit mindestens drei Monaten in der Bundesrepublik Deutschland oder in den Gebieten der \u00fcbrigen Mitgliedstaaten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft eine Wohnung innehaben oder sich gew\u00f6hnlich aufhalten und nicht vom Wahlrecht ausgeschlossen sind. Au\u00dferdem sind auch die nach \u00a7 12 Abs. 2 des Bundeswahlgesetzes zum Deutschen Bundestag wahlberechtigten Deutschen wahlberechtigt. Im Einzelnen ergibt sich die Wahlberechtigung aus dem \u00a7 6 EuWG.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Regionale Besonderheiten</div><ul><li style='list-style:square inside;'>CSU nur in Bayern.</li></ul><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Weiterf\u00fchrende Informationen</div><a class='localLink' href='https://www.destatis.de/DE/Publikationen/Qualitaetsberichte/Wahlen/Europawahlen.pdf?__blob=publicationFile' target='_blank'>Allgemeine Wahlstatistik f\u00fcr Europawahlen</a><br><a class='localLink' href='https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=statistikenVerzeichnis ' target='_blank'>Regionaldatenbank: Themenbereiche</a>", "name": "Stimmenanteil CDU/CSU, Europawahl", "type": "Merkmal"}