{"code": "AI0704", "lang": "de", "description": "\n<div class='wikiH2 schemaColorLevel4'>Anteil der Erwerbst\u00e4tigen im Bereich Verarbeitendes Gewerbe an den Erwerbst\u00e4tigen insgesamt im Jahresdurchschnitt</div><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Aussage</div>Der Indikator stellt die relative H\u00e4ufigkeit der Erwerbst\u00e4tigen des Verarbeitenden Gewerbes im Erwerbsgeschehen dar. Das Verarbeitende Gewerbe ist Teil des Produzierenden Gewerbes.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Indikatorberechnung</div>F\u00fcr die Berechnung des Indikators \"Anteil der Erwerbst\u00e4tigen im Bereich Verarbeitendes Gewerbe an den Erwerbst\u00e4tigen insgesamt\" wird die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen im Bereich Verarbeitendes Gewerbe durch die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen insgesamt, also aller Bereiche, dividiert und mit 100 multipliziert.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Herkunftsstatistik</div>Der Indikator beruht auf Daten zur Erwerbst\u00e4tigkeit des Arbeitskreises \"Erwerbst\u00e4tigenrechnung des Bundes und der L\u00e4nder\". (Berechnungsstand August 2015)<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Merkmalsbeschreibungen</div><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Erwerbst\u00e4tige</span></li></ul>Die Darstellung der Erwerbst\u00e4tigkeit erfolgt als jahresdurchschnittliche Gr\u00f6\u00dfe nach dem Inlandskonzept (Erwerbst\u00e4tige am Arbeitsort). Erfasst werden demnach alle Personen, die im jeweiligen Gebiet ihren Wohn- und Arbeitsort haben, zuz\u00fcglich der au\u00dferhalb dieses Gebietes wohnenden Personen, die als Einpendler in diese Region ihren Arbeitsort erreichen. Zu den Erwerbst\u00e4tigen z\u00e4hlen alle Personen, die eine auf Erwerb gerichtete T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, unabh\u00e4ngig von der Dauer der tats\u00e4chlich geleisteten oder vertragsm\u00e4\u00dfig zu leistenden Arbeitszeit. F\u00fcr die Zuordnung als Erwerbst\u00e4tige ist es unerheblich, ob aus dieser T\u00e4tigkeit der \u00fcberwiegende Lebensunterhalt bestritten wird oder nicht. Im Falle mehrerer T\u00e4tigkeiten wird der Erwerbst\u00e4tige nur einmal gez\u00e4hlt (Personenkonzept). Dabei geh\u00f6ren zu den Erwerbst\u00e4tigen alle Personen, die als Arbeitnehmer in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis stehen (Arbeiter, Angestellte, Beamte, Soldaten und Auszubildende, marginal Besch\u00e4ftigte - in erster Linie \"ausschlie\u00dflich geringf\u00fcgig entlohnte Besch\u00e4ftigte\" (400-Euro-Jobs), \"geringf\u00fcgig kurzfristig Besch\u00e4ftigte\" und \"Besch\u00e4ftigte in Arbeitsgelegenheiten\" (sog. 1-Euro-Jobs)) sowie Heimarbeiter bzw. Selbstst\u00e4ndige (einschl. deren mithelfende Familienangeh\u00f6rige), die ein Gewerbe bzw. eine Landwirtschaft betreiben oder einen freien Beruf aus\u00fcben. Ma\u00dfgebend f\u00fcr die Zuordnung zum Wirtschaftsbereich (s. u.) ist die zeitlich \u00fcberwiegende T\u00e4tigkeit. Nicht zu den Erwerbst\u00e4tigen rechnen Personen als Verwalter ihres Privatverm\u00f6gens (z. B. Immobilien, Geldverm\u00f6gen, Wertpapiere). Grundlage f\u00fcr diese Definition bilden die von der International Labour Organisation (ILO) aufgestellten Normen, die auch in das Europ\u00e4ische System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen (ESVG) 1995 eingegangen sind.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Wirtschaftsfachliche Gliederung nach Wirtschaftssektoren und -bereichen</div>Die sektorale Gliederung der Erwerbst\u00e4tigen erfolgt auf der Grundlage der \"Klassifikation der Wirtschaftszweige, Ausgabe 2008\" (WZ 2008, NACE Rev. 2)<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Regionale Besonderheiten</div>Da vom Arbeitskreis Erwerbst\u00e4tigenrechnung des Bundes und der L\u00e4nder die Daten regelm\u00e4\u00dfig gebietsbereinigt ver\u00f6ffentlicht werden, k\u00f6nnen infolge der Bildung der Region Hannover (2001), der St\u00e4dteregion Aachen (2009) sowie der Gebietsreformen in Sachsen-Anhalt (2007), Sachsen (2008) und Mecklenburg-Vorpommern (2011) f\u00fcr die Kreisebene f\u00fcr die jeweils vor dem genannten Zeitpunkt liegenden Berichtsjahre keine Werte angezeigt werden.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Weiterf\u00fchrende Informationen</div><a class='localLink' href='http://www.ak-etr.de' target='_blank'>Erwerbst\u00e4tige</a><br><a class='localLink' href='https://www.destatis.de/DE/Publikationen/Qualitaetsberichte/ArbeitsmarktErwerbstaetigkeit/Erwerbstrechnungvgr.pdf?__blob=publicationFile' target='_blank'>Erwerbst\u00e4tigenrechnung</a><br><a class='localLink' href='http://www.vgrdl.de/VGRdL/MethDef/WZ2008.pdf' target='_blank'>\u00dcbersicht Wirtschaftszweiggliederung</a><br><a class='localLink' href='https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=statistikenVerzeichnis ' target='_blank'>Regionaldatenbank: Themenbereiche</a>", "name": "Anteil Erwerbst\u00e4tige Verarbeitendes Gewerbe", "type": "Merkmal"}