{"code": "AI0711", "lang": "de", "description": "\n<div class='wikiH2 schemaColorLevel4'>Anteil der m\u00e4nnlichen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (am Wohnort) am 30.06. an der m\u00e4nnlichen Bev\u00f6lkerung im Alter von 15 bis 64 Jahren am 31.12. des Vorjahres</div><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Aussage</div>Die Besch\u00e4ftigtenquote der M\u00e4nner (oder der m\u00e4nnliche Besch\u00e4ftigtenbesatz) stellt dar, inwieweit die m\u00e4nnliche Wohnbev\u00f6lkerung einer Region sich in einem sozialversicherungspflichtigem Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis befindet. In den St\u00e4dten sind im Vergleich zum Umland h\u00e4ufig unterdurchschnittliche Besch\u00e4ftigtenquoten zu finden. Dies kann u. a. darin begr\u00fcndet sein, dass die Stadtbewohner h\u00e4ufiger nicht sozialversicherungspflichtig besch\u00e4ftigt (z. B. Beamte, Selbstst\u00e4ndige) oder gar nicht erwerbst\u00e4tig sind.<br><br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Indikatorberechnung</div>F\u00fcr die Berechnung des Indikators \"Anteil der m\u00e4nnlichen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (am Wohnort) am 30.06. an der m\u00e4nnlichen Bev\u00f6lkerung im Alter von 15 bis 64 Jahren am 31.12. des Vorjahres\", also die Besch\u00e4ftigtenquote der M\u00e4nner, wird die Zahl der m\u00e4nnlichen sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (am Wohnort) am 30.06. durch die Zahl der m\u00e4nnlichen Einwohner im Alter von 15 bis 64 Jahren am 31.12. des Vorjahres dividiert und mit 100 multipliziert.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Herkunftsstatistik</div>Der Indikator beruht auf Daten zu sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten der Arbeitsmarktstatistik der Arbeitsverwaltung und -vermittlung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit sowie zur Bev\u00f6lkerung.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Merkmalsbeschreibungen</div><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte</span></li></ul>Als sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigte Personen gelten Personen, die alle folgenden Kriterien erf\u00fcllen: 1. Eine Arbeitgebermeldung zur Sozialversicherung liegt vor. 2. Die Besch\u00e4ftigung ist versicherungspflichtig in mindestens einem der Zweige der Sozialversicherung (Rentenversicherung, Krankenversicherung/Pflegeversicherung, Arbeitslosenversicherung). 3. Es handelt sich um abh\u00e4ngige Besch\u00e4ftigung bzw. Arbeit, die im Allgemeinen gegen Entgelt entrichtet wird (Ausnahmen sind Unterbrechungstatbest\u00e4nde wie z. B. Elternzeit). 4. Es wird mindestens eine Stunde pro Woche gearbeitet ? soweit aus der Personengruppendefinition erkennbar. Dazu geh\u00f6ren auch Personen, die aus einem sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis zur Ableistung von gesetzlichen Dienstpflichten (z. B. Wehr\u00fcbung) einberufen werden. Nicht zu den sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten z\u00e4hlen dagegen Beamte und Beamtinnen, Selbstst\u00e4ndige und mithelfende Familienangeh\u00f6rige, Berufs- und Zeitsoldaten, sowie Wehr- und Zivildienstleistende (siehe o. g. Ausnahme). Geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte (Minijobber) und kurzfristig Besch\u00e4ftigte werden hier nicht nachgewiesen. F\u00e4lle ohne Angaben zu weiteren Untergliederungsmerkmalen werden nur in den jeweiligen Insgesamt-Positionen ausgewiesen.<br>Der Nachweis der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten nach dem Wohnort erfolgt auf Basis der Angaben von Arbeitgebern bzw. Meldebeh\u00f6rden. F\u00fcr die Berechnung des Indikators \"Anteil der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (am Wohnort) am 30.06. an der Bev\u00f6lkerung im Alter von 15 bis 64 Jahren am 31.12. des Vorjahres in Prozent\" wird die Zahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten am 30.06. des Berichtsjahres herangezogen.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Bev\u00f6lkerung</span></li></ul>Zur Bev\u00f6lkerung Deutschlands geh\u00f6ren alle Personen (Deutsche und Ausl\u00e4nder), die im Bundesgebiet ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz haben. Nicht zu diesen Einwohnern z\u00e4hlen jedoch die Angeh\u00f6rigen ausl\u00e4ndischer Missionen und Streitkr\u00e4fte. F\u00fcr die Berechnung des Indikators Anteil der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftigten (am Wohnort) am 30.06. an der Bev\u00f6lkerung im Alter von 15 bis 64 Jahren am 31.12. des Vorjahres in Prozent wird die Zahl der Einwohner im Alter von 15 bis 64 Jahren am 31.12. des Vorjahres herangezogen. Die Einwohnerzahlen stammen von den Statistischen \u00c4mtern des Bundes und der L\u00e4nder und basieren in den alten Bundesl\u00e4ndern bis 2010 auf den Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung vom 25. Mai 1987. In den neuen Bundesl\u00e4ndern ist die am 3. Oktober 1990 festgestellte amtliche Einwohnerzahl die Grundlage. Ab dem Berichtsjahr 2011 werden die Ergebnisse auf der Grundlage des am 9. Mai 2011 durchgef\u00fchrten Zensus dargestellt.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Weiterf\u00fchrende Informationen</div><a class='localLink' href='http://statistik.arbeitsagentur.de/Navigation/Statistik/Statistik-nach-Themen/Arbeitsmarkt-im-Ueberblick/Arbeitsmarkt-im-Ueberblick-Nav.html ' target='_blank'>Arbeitsmarkt im \u00dcberblick</a><br><a class='localLink' href='https://www.destatis.de/DE/Publikationen/Qualitaetsberichte/Bevoelkerung/Bevoelkerungsfortschreibung.pdf?__blob=publicationFile ' target='_blank'>Bev\u00f6lkerung</a><br><a class='localLink' href='https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=statistikenVerzeichnis ' target='_blank'>Regionaldatenbank: Themenbereiche</a>", "name": "Besch\u00e4ftigtenquote M\u00e4nner", "type": "Merkmal"}