{"code": "AI0701", "lang": "de", "description": "\n<div class='wikiH2 schemaColorLevel4'>Erwerbst\u00e4tige insgesamt (am Arbeitsort) je 1.000 Einwohner im erwerbsf\u00e4higen Alter von 15 bis 64 Jahren im Jahresdurchschnitt (Arbeitsplatzdichte)</div><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Aussage</div>Der Indikator gibt Auskunft \u00fcber das relative Arbeitsplatzangebot der Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter. Eine hohe Arbeitsplatzdichte l\u00e4sst auf gute Erwerbschancen der Bev\u00f6lkerung schlie\u00dfen. In St\u00e4dten ist die Arbeitsplatzdichte i. d. R. h\u00f6her als auf dem Land. Ein Teil des st\u00e4dtischen Arbeitskr\u00e4ftebedarfs wird dort gew\u00f6hnlich durch Einpendler aus Umlandregionen abgedeckt.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Indikatorberechnung</div>F\u00fcr die Berechnung des Indikators \"Erwerbst\u00e4tige insgesamt (am Arbeitsort) je 1.000 Einwohner im erwerbsf\u00e4higen Alter von 15 bis 64 Jahren\", also der Arbeitsplatzdichte, wird die Zahl der Erwerbst\u00e4tigen insgesamt (am Arbeitsort) durch die Zahl der Einwohner im erwerbsf\u00e4higen Alter von 15 bis 64 Jahren dividiert und mit 1.000 multipliziert.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Herkunftsstatistik</div>Der Indikator beruht auf Daten zur Erwerbst\u00e4tigkeit des Arbeitskreises \"Erwerbst\u00e4tigenrechnung des Bundes und der L\u00e4nder\" (Berechnungsstand August 2015) und zur Bev\u00f6lkerung.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Merkmalsbeschreibungen</div><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Erwerbst\u00e4tige</span></li></ul>Die Darstellung der Erwerbst\u00e4tigkeit erfolgt als jahresdurchschnittliche Gr\u00f6\u00dfe nach dem Inlandskonzept (Erwerbst\u00e4tige am Arbeitsort). Erfasst werden demnach alle Personen, die im jeweiligen Gebiet ihren Wohn- und Arbeitsort haben, zuz\u00fcglich der au\u00dferhalb dieses Gebietes wohnenden Personen, die als Einpendler in diese Region ihren Arbeitsort erreichen. Zu den Erwerbst\u00e4tigen z\u00e4hlen alle Personen, die eine auf Erwerb gerichtete T\u00e4tigkeit aus\u00fcben, unabh\u00e4ngig von der Dauer der tats\u00e4chlich geleisteten oder vertragsm\u00e4\u00dfig zu leistenden Arbeitszeit. F\u00fcr die Zuordnung als Erwerbst\u00e4tige ist es unerheblich, ob aus dieser T\u00e4tigkeit der \u00fcberwiegende Lebensunterhalt bestritten wird oder nicht. Im Falle mehrerer T\u00e4tigkeiten wird der Erwerbst\u00e4tige nur einmal gez\u00e4hlt (Personenkonzept). Dabei geh\u00f6ren zu den Erwerbst\u00e4tigen alle Personen, die als Arbeitnehmer in einem Arbeitsverh\u00e4ltnis stehen (Arbeiter, Angestellte, Beamte, Soldaten und Auszubildende, marginal Besch\u00e4ftigte - in erster Linie \"ausschlie\u00dflich geringf\u00fcgig entlohnte Besch\u00e4ftigte\" (400-Euro-Jobs), \"geringf\u00fcgig kurzfristig Besch\u00e4ftigte\" und \"Besch\u00e4ftigte in Arbeitsgelegenheiten\" (sog. 1-Euro-Jobs)) sowie Heimarbeiter bzw. Selbstst\u00e4ndige (einschl. deren mithelfende Familienangeh\u00f6rige), die ein Gewerbe bzw. eine Landwirtschaft betreiben oder einen freien Beruf aus\u00fcben. Nicht zu den Erwerbst\u00e4tigen rechnen Personen als Verwalter ihres Privatverm\u00f6gens (z. B. Immobilien, Geldverm\u00f6gen, Wertpapiere). Grundlage f\u00fcr diese Definition bilden die von der International Labour Organisation (ILO) aufgestellten Normen, die auch in das Europ\u00e4ische System Volkswirtschaftlicher Gesamtrechnungen (ESVG) 1995 eingegangen sind.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Einwohner</span></li></ul>Zu den Einwohnern Deutschlands geh\u00f6ren alle Personen (Deutsche und Ausl\u00e4nder), die im Bundesgebiet ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz haben. Nicht zu den Einwohnern z\u00e4hlen jedoch die Angeh\u00f6rigen ausl\u00e4ndischer Missionen und Streitkr\u00e4fte. F\u00fcr die Berechnung des Indikators Erwerbst\u00e4tige insgesamt (am Arbeitsort) je 1.000 Einwohner im erwerbsf\u00e4higen Alter von 15 bis 64 Jahren im Jahresdurchschnitt  wird die Zahl der Einwohner im Alter von 15 bis 64 Jahren am 31.12. des Berichtsjahres herangezogen. Liegt diese f\u00fcr das letzte Berichtsjahr noch nicht vor, wird die Einwohnerzahl des vorherigen Jahres herangezogen. Die Einwohnerzahlen stammen von den Statistischen \u00c4mtern des Bundes und der L\u00e4nder.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Regionale Besonderheiten</div>Da vom Arbeitskreis Erwerbst\u00e4tigenrechnung des Bundes und der L\u00e4nder die Daten regelm\u00e4\u00dfig gebietsbereinigt ver\u00f6ffentlicht werden, k\u00f6nnen infolge der Bildung der Region Hannover (2001), der St\u00e4dteregion Aachen (2009) sowie der Gebietsreformen in Sachsen-Anhalt (2007), Sachsen (2008) und Mecklenburg-Vorpommern (2011) f\u00fcr die Kreisebene f\u00fcr die jeweils vor dem genannten Zeitpunkt liegenden Berichtsjahre keine Werte angezeigt werden.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Weiterf\u00fchrende Informationen</div><a class='localLink' href='http://www.ak-etr.de' target='_blank'>Erwerbst\u00e4tige</a><br><a class='localLink' href='https://www.destatis.de/DE/Publikationen/Qualitaetsberichte/ArbeitsmarktErwerbstaetigkeit/Erwerbstrechnungvgr.pdf?__blob=publicationFile' target='_blank'>Erwerbst\u00e4tigenrechnung</a><br><a class='localLink' href='https://www.destatis.de/DE/Publikationen/Qualitaetsberichte/Bevoelkerung/Bevoelkerungsfortschreibung.pdf?__blob=publicationFile' target='_blank'>Bev\u00f6lkerung</a><br><a class='localLink' href='https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=statistikenVerzeichnis ' target='_blank'>Regionaldatenbank: Themenbereiche</a>", "name": "Arbeitsplatzdichte", "type": "Merkmal"}