{"code": "AI1501", "lang": "de", "description": "\n<div class='wikiH2 schemaColorLevel4'>Besch\u00e4ftigte des Bundes, der L\u00e4nder und der Gemeinden/Gemeindeverb\u00e4nde im \u00f6ffentlichen Dienst je 1.000 Einwohner am 30. Juni</div><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Aussage</div>Der Indikator gibt Auskunft, wie viele Besch\u00e4ftigte des Bundes, des Landes und der Gemeinden/Gemeindeverb\u00e4nde im \u00f6ffentlichen Dienst t\u00e4tig sind.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Indikatorberechnung</div>F\u00fcr die Berechnung des Indikators 'Besch\u00e4ftigte des Bundes, der L\u00e4nder und der Gemeinden/Gemeindeverb\u00e4nde je 1.000 Einwohner am 30. Juni' wird die Zahl der Besch\u00e4ftigten durch die Zahl der Einwohner dividiert und mit dem Faktor 1.000 multipliziert.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Herkunftsstatistik</div>Der Indikator beruht auf Daten zur Zahl der Besch\u00e4ftigten des Bundes, der L\u00e4nder und der Gemeinden/Gemeindeverb\u00e4nde gem\u00e4\u00df der Stichtagserhebung am 30. Juni des jeweiligen Jahres zum Personal der \u00f6ffentlichen Arbeitgeber (Personalstandstatistik).<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Merkmalsbeschreibungen</div><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Besch\u00e4ftigte des Bundes, der L\u00e4nder und der Gemeinden/Gemeindeverb\u00e4nde</span></li></ul>Hierzu z\u00e4hlen Voll- und Teilzeitbesch\u00e4ftigte bei Beh\u00f6rden, Gerichten und Einrichtungen (einschlie\u00dflich der rechtlich unselbstst\u00e4ndigen Wirtschaftsunternehmen sowie der Krankenh\u00e4user mit kaufm\u00e4nnischem Rechnungswesen) des Bundes (ohne Bundeseisenbahnverm\u00f6gen und Postnachfolgeunternehmen), der L\u00e4nder, Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde. Die Berufs- und Zeitsoldaten z\u00e4hlen zu den Besch\u00e4ftigten des Bundes. Sie sind jeweils der Gruppe der Beamten und Richter zugerechnet. Die Besch\u00e4ftigten sind entsprechend dem jeweiligen Dienstort (Beamte) oder Arbeitsort (Arbeitnehmer) der Haupt- und der Nebenstellen einer Dienststelle dargestellt. Nicht enthalten sind Besch\u00e4ftigte des Bundes, deren Arbeitsort im Ausland liegt bzw. Besch\u00e4ftigte des Landes und der Gemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde, deren Arbeitsort au\u00dferhalb des jeweiligen Bundeslandes liegt.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Einwohner</span></li></ul>Zu den Einwohnern Deutschlands geh\u00f6ren alle Personen (Deutsche und Ausl\u00e4nder), die im Bundesgebiet ihren st\u00e4ndigen Wohnsitz haben. Nicht zu den Einwohnern z\u00e4hlen jedoch die Angeh\u00f6rigen ausl\u00e4ndischer Missionen und Streitkr\u00e4fte. F\u00fcr die Berechnung des Indikators 'Besch\u00e4ftigte des Bundes, der L\u00e4nder und der Gemeinden/Gemeindeverb\u00e4nde je 1.000 Einwohner am 30. Juni' wird die Zahl der Einwohner zum 31. Dezember des jeweiligen Jahres verwendet. Die Einwohnerzahlen stammen von den Statistischen \u00c4mtern des Bundes und der L\u00e4nder und basieren in den alten Bundesl\u00e4ndern bis 2010 auf den Ergebnissen der Volksz\u00e4hlung vom 25. Mai 1987. In den neuen Bundesl\u00e4ndern ist die am 3. Oktober 1990 festgestellte amtliche Einwohnerzahl die Grundlage. Ab dem Berichtsjahr 2011 werden die Ergebnisse auf der Grundlage des am 9. Mai 2011 durchgef\u00fchrten Zensus dargestellt.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Regionale Besonderheiten</div><ul><li style='list-style:square inside;'>Deutschland, Bremen (bis 2005), Hessen (bis 2005), Saarland (bis 2005)</li></ul>Einschl. Besch\u00e4ftigten, deren Arbeitsort au\u00dferhalb des jeweiligen Bundeslandes liegt.<br><ul><li style='list-style:square inside;'>Nordrhein-Westfalen (2001 bis 2005)</li></ul>Ohne Personal in Altersteilzeit.<br><ul><li style='list-style:square inside;'>Nordrhein-Westfalen</li></ul>Erstmals mit dem Jahr 2007 wird - aufgrund des Erlasses des Hochschulfreiheitsgesetz (HFG), durch das die Universit\u00e4ten (einschlie\u00dflich der Fachbereiche Medizin) und die Fachhochschulen ihre Eigenschaft als staatliche Einrichtung verlieren und zu K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts mit eigener Dienst-herren- bzw. Arbeitgebereigenschaft werden - das bei ihnen besch\u00e4ftigte Personal nicht mehr als Landespersonal dargestellt. Die Besch\u00e4ftigten sind nunmehr dem mittelbaren \u00f6ffentlichen Dienst und dabei den \"Rechtlich selbst\u00e4ndigen Einrichtungen in \u00f6ffentlich-rechtlicher Form unter Aufsicht des Landes\" zuzuordnen.<br><ul><li style='list-style:square inside;'>Sachsen</li></ul>Ab 30. Juni 2009 sind aufgrund der Verabschiedung des neuen Hochschulgesetzes die Besch\u00e4ftigten des Hochschulbereiches nicht mehr im Landespersonal enthalten; (Umwandlung der Hochschuleinrichtungen des Landes in K\u00f6rperschaften des \u00f6ffentlichen Rechts im mittelbaren \u00f6ffentlichen Dienst).<br><ul><li style='list-style:square inside;'>Sachsen</li></ul>Landessumme einschl. Kommunaler Sozialverband Sachsen.<br><ul><li style='list-style:square inside;'>Schleswig-Holstein (bis 2003)</li></ul>Ohne Besch\u00e4ftigte der ehemaligen Landeskrankenh\u00e4user wegen Gr\u00fcndung rechtlich selbst\u00e4ndiger Anstalten.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Weiterf\u00fchrende Informationen</div><a class='localLink' href='https://www.destatis.de/DE/Publikationen/Qualitaetsberichte/FinanzenSteuern/Personaloeffentldienst.pdf?__blob=publicationFile ' target='_blank'>Personal des \u00f6ffentlichen Dienstes</a><br><a class='localLink' href='https://www.destatis.de/DE/Publikationen/Qualitaetsberichte/Bevoelkerung/Bevoelkerungsfortschreibung.pdf?__blob=publicationFile ' target='_blank'>Bev\u00f6lkerungsfortschreibung</a><br><a class='localLink' href='https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=statistikenVerzeichnis ' target='_blank'>Regionaldatenbank: Themenbereiche</a>", "name": "Besch\u00e4ftigte Bund, L\u00e4nder, Gemeinden/GV je 1.000EW", "type": "Merkmal"}