{"code": "AI2401", "lang": "de", "description": "\n<div class='wikiH2 schemaColorLevel4'>Anteil der M\u00e4nner am p\u00e4dagogischen Personal in Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder</div><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Aussage</div>Der Indikator gibt Auskunft \u00fcber den Anteil der M\u00e4nner am p\u00e4dagogischen Personal in Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Indikatorberechnung</div>F\u00fcr die Berechnung des Indikators \"Anteil der M\u00e4nner am p\u00e4dagogischen Personal in Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder\", wird die Zahl des m\u00e4nnlichen p\u00e4dagogischen Personals durch die Gesamtzahl des p\u00e4dagogischen Personals dividiert und mit 100 multipliziert.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Herkunftsstatistik</div>Der Indikator beruht auf Daten der Statistik der Kinder und t\u00e4tigen Personen in Tageseinrichtungen.<br><br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Merkmalsbeschreibungen</div><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Tageseinrichtung f\u00fcr Kinder</span></li></ul>Tageseinrichtungen f\u00fcr Kinder sind Einrichtungen, in denen Kinder im Alter von 0 bis 13 Jahren ganzt\u00e4gig oder f\u00fcr einen Teil des Tages aufgenommen sowie erzieherisch und pflegerisch betreut werden, die \u00fcber haupt- oder nebenberufliches Personal verf\u00fcgen und f\u00fcr die eine Betriebserlaubnis nach \u00a7 45 SGB VIII oder eine vergleichbare Genehmigung vorliegt.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>P\u00e4dagogisches Personal</span></li></ul>Hierbei handelt es sich um Personen, die im 1.Arbeitsbereich in den Arbeitsbereichen Gruppenleitung, Zweit- bzw. Erg\u00e4nzungskraft, F\u00f6rderung von Kindern nach SGB VIII bzw. SGB XII oder gruppen\u00fcbergreifend in der Einrichtung t\u00e4tig sind.<br><ul><li style='list-style:square inside;'><span class='text_fett'>Regionale Besonderheiten</span></li></ul>Mecklenburg-Vorpommern: Infolge der Gebietsreform 2011 k\u00f6nnen f\u00fcr die Kreisebene f\u00fcr das Berichtsjahr 2011 keine Werte angezeigt werden.<br><div class='wikiH3 schemaColorLevel4'>Weiterf\u00fchrende Informationen</div><a class='localLink' href='https://www.destatis.de/DE/Publikationen/Qualitaetsberichte/Soziales/EinrichtungenTeil3_1.pdf?__blob=publicationFile' target='_blank'>Tageseinrichtungen Teil III.1</a><br><a class='localLink' href='https://www.regionalstatistik.de/genesis/online?operation=statistikenVerzeichnis ' target='_blank'>Regionaldatenbank: Themenbereiche</a>", "name": "M\u00e4nnliches p\u00e4dagogisches Personal", "type": "Merkmal"}