{"code": "BESUM2", "lang": "de", "description": "\nBesch\u00e4ftigungsumfang\n\n\nErl\u00e4uterung f\u00fcr folgende Statistik(en):\n13111 Besch\u00e4ftigungsstatistik der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit\n\nBegriffsinhalt:\nTeilzeitbesch\u00e4ftigte\n\nUnter Teilzeitbesch\u00e4ftigten sind alle Besch\u00e4ftigten zu ver-\nstehen, deren vertraglich festgelegte Arbeitszeit geringer\nals die tariflich/betrieblich festgelegte Regelarbeitszeit\nist.\n\nHinweis: Aufgrund einer Umstellung im Meldeverfahren zur\nSozialversicherung ist beim Merkmal Arbeitszeit kein Daten-\nausweis f\u00fcr die Stichtage 30.6.2011 und 30.6.2012 m\u00f6glich.\nBeim Vergleich von Daten ab dem Stichtag 30.6.2013 mit denen\nvorangegangener Stichtage ist zu beachten, dass Arbeitgeber\nim Zuge der Umstellung die Angaben zu Arbeitszeit ihrer Be-\nsch\u00e4ftigten h\u00e4ufig korrigiert haben, so dass sich allein\naufgrund dessen der Anteil Teilzeitbesch\u00e4ftigter deutlich ?\nbundesweit um rund 4 Prozentpunkte erh\u00f6ht hat.\n\nBegriffsinhalt:\nVollzeitbesch\u00e4ftigte\n\nUnter Vollzeitbesch\u00e4ftigten sind alle Besch\u00e4ftigte zu ver-\nstehen, deren Arbeitszeit der tariflichen bzw. betrieblich\nfestgelegten Regelarbeitszeit entspricht.\n\n\nErl\u00e4uterung f\u00fcr folgende Statistik(en):\n74111 Personalstandstatistik des Bundes\n74111/74121 Personalstandstatistik des Bundes, der L\u00e4nder,\nGemeinden und Gemeindeverb\u00e4nde\n74121 Personalstandstatistik der L\u00e4nder, Gemeinden und Ge-\nmeindeverb\u00e4nde\n\nBegriffsinhalt:\nVollzeitbesch\u00e4ftigte\n\nBei Vollzeitbesch\u00e4ftigten betr\u00e4gt die regelm\u00e4\u00dfige Arbeits-\nzeit die tarifliche - ggf. orts\u00fcbliche Arbeitszeit.\n\nBegriffsinhalt:\nTeilzeitbesch\u00e4ftigte\n\nTeilzeitbesch\u00e4ftigte sind Besch\u00e4ftigte, deren regelm\u00e4\u00dfige\nArbeitszeit weniger als die tarifabh\u00e4ngige - ggf. orts\u00fcb-\nliche Arbeitszeit eines Vollzeitbesch\u00e4ftigten betr\u00e4gt.", "name": "Besch\u00e4ftigungsumfang", "type": "Merkmal"}