{"code": "PER010", "lang": "de", "description": "\nGef\u00f6rderte Personen\n\nErl\u00e4uterung f\u00fcr folgende Statistik(en):\n21411 Statistik der Bundesausbildungsf\u00f6rderung (BAf\u00f6G)\n21421 Statistik der Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderung\n\n21411 Statistik der Bundesausbildungsf\u00f6rderung (BAf\u00f6G)\n================================================\n\nBegriffsinhalt:\nDie Gesamtzahl der Gef\u00f6rderten umfasst alle Personen, die\nw\u00e4hrend des Berichtsjahres Leistungen erhalten haben,\nunabh\u00e4ngig von der Dauer, z.B. ein Jahr oder nur einen\nMonat.\n\n\n21421 Statistik der Aufstiegsfortbildungsf\u00f6rderung\n============================================\n\nBegriffsinhalt:\nHandwerker und andere Fachkr\u00e4fte, die sich auf den\nFortbildungsabschluss zu Handwerks- oder Industriemeistern,\nTechnikern, Fachkaufleuten oder Betriebswirten vorbereiten,\nk\u00f6nnen die Aufstiegsf\u00f6rderung beantragen. Voraussetzung ist\neine nach dem Berufsbildungsgesetz (BBiG) oder nach der\nHandwerksordnung (HwO) anerkannte, abgeschlossene\nErstausbildung oder ein vergleichbarer Berufsabschluss.\nGef\u00f6rdert werden Bildungsma\u00dfnahmen im Bereich der\ngewerblichen Wirtschaft, der freien Berufe sowie der Haus-\nund Landwirtschaft. Sie m\u00fcssen gezielt auf entsprechende\nanerkannte Pr\u00fcfungen nach der Handwerksordnung, dem\nBerufsbildungsgesetz oder nach Bundes- oder Landesrecht\nvorbereiten. Auch zahlreiche landesrechtlich geregelte\nFortbildungen f\u00fcr Berufe im Gesundheitswesen, in der\nSozialpflege und Sozialp\u00e4dagogik sind f\u00f6rderungsf\u00e4hig.\nBedingung ist, dass der angestrebte Abschluss der\nQualifizierungsma\u00dfnahme \u00fcber dem Niveau einer Facharbeiter-,\nGesellen- und Gehilfenpr\u00fcfung oder eines Berufsfachschul-\nabschlusses liegen muss.\nNicht gef\u00f6rdert werden Fortbildungsabschl\u00fcsse, die oberhalb\nder Meisterebene liegen, wie z. B. ein Hochschulabschluss.\nF\u00f6rderungsberechtigt sind Deutsche und bestimmte Gruppen von\nbevorrechtigten Ausl\u00e4ndern, die sich bereits 3 Jahre\nrechtm\u00e4\u00dfig in Deutschland aufgehalten haben und erwerbst\u00e4tig\ngewesen sind.\n\n\n\u00a9 Statistisches Bundesamt, Wiesbaden 2014", "name": "Gef\u00f6rderte Personen", "type": "Merkmal"}