{"code": "PFL016", "lang": "en", "description": "\nPflegebed\u00fcrftige\n\n\nErl\u00e4uterung f\u00fcr folgende Statistik(en):\n22411/22412/22421 Pflege\n\nBegriffsinhalt:\nPflegebed\u00fcrftige\n\nNach \u00a7 14 Abs. 1 SGB XI sind Personen pflegebed\u00fcrftig, die\nwegen einer k\u00f6rperlichen, geistigen oder seelischen Krank-\nheit oder Behinderung f\u00fcr die gew\u00f6hnlichen und regelm\u00e4\u00dfig\nwiederkehrenden Verrichtungen im Ablauf des t\u00e4glichen Lebens\nauf Dauer, voraussichtlich f\u00fcr mindestens sechs Monate, in\nerheblichem oder h\u00f6herem Ma\u00dfe (\u00a7 15) der Hilfe bed\u00fcrfen.\nLaut Pflegeversicherungsgesetz gelten solche Personen als\npflegebed\u00fcrftig, die wegen einer k\u00f6rperlichen, geistigen\noder seelischen Krankheit oder Behinderung auf Dauer, vor-\naussichtlich f\u00fcr mindestens 6 Monate, der Hilfe bed\u00fcrfen.\nIn die Erhebung werden nur die Personen einbezogen, die ent-\nweder Pflegegeld erhalten oder die von einem Pflegedienst\nambulant oder in einem Pflegeheim station\u00e4r versorgt werden\nund Leistungen nach dem SGB XI erhalten. Ausschlaggebend ist\ndie Entscheidung der Pflegekasse bzw. des privaten Versiche-\nrungsunternehmens \u00fcber das Vorliegen von Pflegebed\u00fcrftigkeit\nund die Zuordnung der Pflegebed\u00fcrftigen zu den Pflegestufen\nI bis III (einschlie\u00dflich der H\u00e4rtef\u00e4lle).\n\nAbweichend hiervon werden im station\u00e4ren Bereich auch die\nPflegebed\u00fcrftigen in die Erhebung einbezogen, die im An-\nschluss an einen Krankenhausaufenthalt direkt in die Pflege-\neinrichtung aufgenommen wurden und Leistungen nach SGB XI\nerhalten, f\u00fcr die jedoch noch keine Zuordnung zu einer be-\nstimmten Pflegestufe vorliegt. Da in diesen F\u00e4llen die Zu-\nordnung der Pflegestufe oftmals erst r\u00fcckwirkend erfolgt,\nwird dieser Personenkreis bereits zum Erhebungsstichtag mit\nber\u00fccksichtigt.\n\nBei der Ermittlung der Gesamtzahl der Pflegebed\u00fcrftigen wer-\nden ab der Erhebung zum 15.12.2009 die teilstation\u00e4r Ver-\nsorgten nicht mehr einbezogen. Diese erhalten ? vor allem\nseit der Reform der Pflegeversicherung im Sommer 2008 ? in\nder Regel parallel auch Pflegegeld und/oder ambulante Sach-\nleistungen und werden somit bereits dort als Leistungsemp-\nf\u00e4nger gez\u00e4hlt. Um Mehrfachz\u00e4hlungen zu vermeiden, werden\ndeshalb die Empf\u00e4nger teilstation\u00e4rer Pflege nur nachricht-\nlich ausgewiesen. Die zeitliche Vergleichbarkeit der Gesamt-\nzahl der Pflegebed\u00fcrftigen ab 2009 mit den vorherigen Erhe-\nbungen ist durch diese Ver\u00e4nderung etwas eingeschr\u00e4nkt. Der\nD\u00e4mpfungseffekt f\u00fcr die Ver\u00e4nderungsrate wird bundesweit auf\neinen Prozentpunkt gesch\u00e4tzt.\n\nAb dem Berichtsjahr 2013 ist die Einbeziehung von Personen\nohne Pflegestufe mit festgestellter erheblich eingeschr\u00e4nk-\nter Alltagskompetenz nach \u00a7 45 a SGB XI neu aufgenommen wor-\nden. Diese werden nur nachrichtlich ausgewiesen, damit die\nGesamtzahl der Pflegebed\u00fcrftigen und deren Untergliederungen\nmit den Vorjahren vergleichbar bleiben.", "name": "Pflegebed\u00fcrftige", "type": "Merkmal"}